%LECONs : 104
Lorsqu'un groupe est fini, son ordre est fini \cite[p.115]{BaillyMaitre}. Il existe quelques relations entre cet ordre et l'ordre des éléments. Ces relations nous permettent d'en déterminer l'un ou l'autre. Elles permettent aussi de caractériser certaines structures de groupes.

\begin{theo}[Théorème de Lagrange]
	Soit $G$ un groupe fini et $H$ un sous-groupe de $G$. Le cardinal de $H$ divise le cardinal de $G$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Nous définissons la relation de d'équivalence $x\mathcal{R}y \Leftrightarrow xy^{-1} \in H$.
		
		Ces classes d'équivalences forment donc une partition de $G$ : $H = \{1h ~|~ h \in H\}$.
		
		On montre que toutes les classes d'équivalences ont le même cardinal.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{definition}
	Soit $G$ un groupe \textblue{(noté multiplicativement)} et soit $g \in G$. S'il existe $k \in \N^*$ minimal tel que $g^k = 1$, alors $k$ s'appelle l'ordre de $g$. Si $k$ est fini, on dit que $g$ est d'ordre fini.
\end{definition}

\begin{prop}
	Soit $G$ un groupe fini et soit $g \in G$, l'ordre de $g$ est un diviseur du cardinal de $G$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Nous avons que l'ordre de $g$ est le cardinal du sous-groupe engendré par $g$: on applique Lagrange.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}[Arithmétique \protect{\cite[p.211]{Nourdin}}]
	Soient $p$, $q$ deux nombres premiers impairs vérifiant $q|2^p - 1$. Alors $q = 1 \mod p$.
\end{appli}

\noindent\begin{minipage}{.56\textwidth}
	\begin{prop}
		Un groupe $G$ d'ordre $p$ premier est cyclique et les seuls sous groupes de $G$ sont les sous-groupes triviaux.
	\end{prop}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{.36\textwidth}
	\begin{footnotesize}
		\begin{proof}
			Application directe du théorème de Lagrange.
		\end{proof}
	\end{footnotesize}
\end{minipage}
